2017年度香港電影評論學會大獎得獎名單公佈

最佳電影：《明月幾時有》

最佳導演：張艾嘉（《相愛相親》）

最佳編劇：熊召政、王思敏、譚廣源、吳孟璋（《蕩寇風雲》）

最佳男演員：倉田保昭（《蕩寇風雲》）

最佳女演員：鄧麗欣（《空手道》）

推薦電影八部：

《蕩寇風雲》
《相愛相親》
《空手道》
《常在你左右》
《悟空傳》
《地厚天高》
《29+1》
《殺破狼‧貪狼》

估你唔到倉田保昭
藍天白雲既鄧麗欣好過空手道既佢好多

又無周秀娜

蕩寇風雲真係走漏眼

得獎理由撮要

最佳電影：《明月幾時有》

在合拍片固有規範下，自製屬於這片土地的「港式主旋律」，借抗日戰爭期間一群小人物為保家園義不容辭，彰顯亂世之中人人自我犧牲的無畏精神，目光尤放在多位女性角色身上，筆觸溫婉細膩。許鞍華延續她一貫的人文關懷，借歷史遙遙寄語今日香港，感人至深。

最佳導演：張艾嘉（《相愛相親》）

張艾嘉重歸本色，透過三代女性的情感糾葛，處理箇中家庭倫理關係，反映城鄉差距與世代分歧，目光超越地域，放諸華人社會皆準。由母女衝突、老夫老妻的中年窘境，到代際間的理解與包容，導演純熟駕馭題材，情感豐富立體，細緻中見尖銳。

最佳編劇：熊召政、王思敏、譚廣源、吳孟璋（《蕩寇風雲》）

從兵器、陣法到戰術的描寫，皆還原古戰場兩軍對陣的實感，一反華語片處理歷史題材的因循態度，人物劇情有根有據，揭示倭寇為患的背景成因更是銀幕罕見。直接點出在全盤腐敗的官僚體制下，幹實事也必須懂得妥協及同流的政治手段，對歷史的反思和內省殊不簡單。

最佳男演員：倉田保昭（《蕩寇風雲》）

扮演倭寇的軍師主帥，演出層次豐富，活現一個多謀善斷的日本武士。作為終極反派，前段不動如山，後段突發雷霆，展露出資深動作演員深厚老練的功架，非凡的壓場感令人震懾，突顯倭寇的兇悍，讓戚家軍陷於苦戰更具說服力。

最佳女演員：鄧麗欣（《空手道》）

一次剛柔並濟的演出，由執着、發晦氣、做白日夢，到回到道場，擂台上的苦戰，拳拳到肉忍痛上陣，情感上收放有度，為角色注入個性和態度，恰到好處。戲裏戲外的個人成長互為對照，打破既往形象，脫胎換骨。

推薦電影

《蕩寇風雲》
謝絕廉價民族主義，敵我描寫立體分明，資料搜集鉅細無遺，戰爭場面重視戰略應用，並非勇字當頭或單打獨鬥，突破華語古裝戰爭片的傳統視野。從戰場到官場，對有志之士如何在腐敗政局自處並完成大事，見解不落俗套。

《相愛相親》
張艾嘉集大成之作，感情細膩，洞察人情，拍出生活感及感染力，對不同世代的男女婚戀、女性處境、情感糾纏有更現代的體會。三代倔強不屈的女人，各有相異也有相同的面貌，面對自身不同的煩惱，在排拒中反省學習，見證女性包容的能量。

《空手道》
以空手道作為修行象徵，在自我放棄的邊緣重拾信念，一路自我覺醒，體現「拳襌一如」的精神，勵志人心。杜汶澤全方位參與編導演，反思定位，重新出發，戰鬥到底，帶領一眾小人物在道場內交鋒，在食桌上交流，豐富社會閱讀，為香港本土注入鬥心。

《常在你左右》
紀念《陰陽路》二十年，回到初衷，重拾此系列借靈異寫人與人關係的傳統，一場車禍帶出多段難忘愛人與親人的情感執着，生離死別雖然難捨，終須釋懷。邱禮濤親自編劇，把段落性的故事，有機地串連起來，結構紮實。

《悟空傳》
家鄉花果山被天庭破壞，悟空、天蓬與楊戩等新生代與天庭對着幹，合力破壞「天機儀」，隱喻受盡壓迫的現況，年輕人沒機會向上流動，政治上也沒有出路，奮力反抗成唯一救贖。在大型特技合拍片裏注入一絲香港自主意識，尤其可貴。

《地厚天高》
短短一年時間的選舉過程，從抑鬱到熱情，終歸難免寂寞，悵然若失，從政道路上磨蝕多少靈魂與意志，盡在近距離的特寫與空鏡下記錄。卸去媒體網絡的公眾形象塑造，擺脫政治立場的束縛，企圖還原一個年輕領袖的真實面貌，引發世代共鳴。

《29+1》
改編自導演同名首本獨腳戲，兩個準備踏入三十關口的女生，面對突如其來的人生轉折與生活打擊，通過一間小室，隔空心領神會。從〈早班火車〉到《日落巴黎》等時代符號，恰是一趟七十後的懷舊與療癒。

《殺破狼‧貪狼》
由父女矛盾開始，因愛女心切反令女兒走上絕路，到最後的絕望與報復，延續《殺破狼》系列的宿命主題、孤女情節與黑白難分的世界。在文戲方面營造天地不仁的悲劇氛圍，更以洪金寶的武打場面設計，嘗試保留港產動作片的優勢。

入圍第三輪投票名單

最佳電影:
明月幾時有
相愛相親
蕩寇風雲
空手道
地厚天高

最佳導演:
許鞍華《明月幾時有》
張艾嘉《相愛相親》
陳嘉上《蕩寇風雲》
杜汶澤《空手道》
彭秀慧《29+1》

最佳編劇:
何冀平《明月幾時有》
張艾嘉、游曉穎《相愛相親》
熊召政、王思敏、譚廣源、吳孟璋《蕩寇風雲》
彭秀慧《29+1》
邱禮濤《常在你左右》

最佳男演員:
倉田保昭《蕩寇風雲》
吳肇軒《以青春的名義》
凌文龍《黃金花》
永瀨正敏《明月幾時有》
田壯壯《相愛相親》

最佳女演員:
鄧麗欣《空手道》
周秀娜《29+1》
毛舜筠《黃金花》
劉嘉玲《以青春的名義》
衛詩雅《失眠》

覺得今年係女主角鬥得激烈過男主角

女主：張艾嘉 毛舜筠 劉嘉玲 周秀娜 鄧麗欣

男主：

女主角有相愛相親加入戰團，周秀娜可能連提名都無
男主角隨時俾膠面古

蕩寇上咗未?
聽都未聽過嘅 睇完介紹幾有興趣

上年好似6/7月上 當時拖到落畫都冇睇

周秀娜可能會俾人瑞踢出局

好似碟都出埋

古天樂其實都無D咩突破，場場戲都一個樣

佢呢幾年拍戲咁濫
貪狼算係做得唔錯啦

貪狼唔係好掂喔
最鍾意黑社會時期嘅佢

落樓下搵下先

如果人瑞入到咪好勁
三集都入到金像獎

利申: 人瑞fans 但上年周秀娜表現好過人瑞

不如直接出面開個金像獎post 啦

空手道既鄧麗欣同29+1既周秀娜 大家都脫胎換骨 但係我覺得周秀娜表現好啲

仲諗住評論學會有機
套戲既公司票又唔夠牙力 分分鐘係遺珠
女主角提名黑馬反而有機會係失眠既衛詩雅

貪狼係出盡力做到過唒火

竟然有陰陽路

幾估唔到

張艾嘉竟然無提名最佳女演員

真心R晒頭

我都係Tip呢五個會入五強 但Stephy係藍天白雲入
話唔定周迅又會入
男主角我個人睇好古天樂 吳肇軒 凌文龍

同埋黃秋生
狂獸張晉/余文樂會唔會有機？利申聽講好爛同埋無睇

明月幾時有又係用返一種偽紀錄片的拍法，搵梁家輝扮返主角老咗之後講感受，拍到好似鏗鏘集接受訪問咁，其實又係翻炒自己之前拍黃金時代嘅拍法，冇乜新意。

呢兩套冇乜分別？
《明月幾時有》用呢種手法做果種間離感同 《黃金時代》感覺好唔同播。

wiki睇到蕩寇風雲, 似大陸片多過港產片

以青春同藍天白雲都無

唔出奇, 話曬佢而家都係半個投資者

我諗英皇一定all in衛詩雅

個提名同得獎名單都奇奇怪怪, 應該有個d都無, 或者可能業內人士的口味同主流唔同

唔知有無記錯 英皇同安樂最多公司票

上年谷惠英紅, 今年應該衛詩雅

蕩寇風雲末睇過, 倉田算唔算男主角, 有時主角配角定義真係任佢up

應該係安樂
個年推到陀地蔡思貝入新人
徐家傑仲拎埋

你睇返以往結果 就知評論學會同金像獎口味好唔同
至少前者無年資考量

只求周秀娜金像獎有提名

倉田保昭係報男配角
詳情可以參考金像獎官網

評論學會演員獎無分主角配角
雖然我好尊敬惠英紅，但我覺得舊年應該係周冬雨拎

以前比較偏, 近年就比較接近金像獎口味

寒戰 安樂
嗰年金像獎應該執柒左佢 品味有幾低劣先會俾徐家傑
從缺啦屌

香港電影界唔可以無左安樂

同意, 娜姐真係值得一個提名, 難得有個好劇本, 下次有提名都唔知幾時

江生好嘢！我愛江生！

如果唔分主角配角, 個range可以好大, 點樣去shortlist都真係好睇d評審口味

旗下院線亦係市佔最高 fat fat la

起碼佢肯撐住一路蝕錢既百老匯電影中心

周秀娜唔會冇提名呀嘛....

佢同鄧麗欣兩個係今年最top performance 啦...

今年港產片根本冇野好睇,
除左明月幾時有同相愛相親, 其他推荐電影都係夾硬放上去湊數

而且嚴格黎講, 相愛相親其實係大陸片

張艾嘉好似做左香港人

難得轉型, 亦遇到一個好角色
有獎項提名對佢更加係一個鼓勵, 而且佢表現係好好, 希望有提名

今次入唔到既話，下次唔知幾時
話時話 藍天白雲唔計17年

計12月，上咗幾場優先場

有無人會去睇黃金花?

一向好鍾意毛毛

剛剛睇左黃金花個預告 覺得佢勁好戲

上年聽replay已經覺得討論得幾有娛樂性，值得捧吓場

睇左，套戲好tvb feel...毛姐係有演技，不過下次扮屋邨師奶可唔可以落妝 呢啲細微位好扣分

值得留意嘅係影評人協會係冇任何商業性質
獲獎作品同每ground入圍都有public record同verdict

好似之年寒戰嗰年大會就住應唔應該將寒戰放落推薦名單就傾咗幾個鐘

文人睇戲總感覺有時候有d過分解讀
有時更加會忽略電影特性

常在你左右都搬到上推薦，的確係文化人先諗得出
btw推herman另外3套都好過呢套，見到少少互文性，前作呼應已經扯哂旗

同意, 又呂良偉又江欣燕真係好tvb, d劇情都幾老土, 不過毛姐演技真係好, 同埋佢之前提名過幾次都無

反而以青春同藍天都無, 呢兩套算係上年比較有心做的港產片

得罪講句 好似睇緊港台劇咁
唔似睇緊電影

連常在你左右都入到推薦電影 藍天白雲反而無
我覺得藍天白雲唔差過常在你左右

個人認為藍天白雲直頭係上年數一數二好嘅港產片

完全理解唔到點解入唔到圍

我估張經緯背景勢力弱唔多唔少都有關係，同英皇、安樂、天下一比，佢自己個秀美製作真係名不經傳。

Dada上年做乜9野 得套空手道爭女配

地厚天高獨立電影都入到最佳電影5強，
張經緯音樂人生都攞過幾年前最佳電影，
係評論學會唔會仲名不經傳，
睇怕一係藍天白雲上年無上正場所以較少人睇蝕底，
一係就本身套戲有啲位令影評人反感，係都要拉佢落馬，
利申未睇

等我問下內部既人

影壇缺人，鄧麗欣都影后

大家知唔知套地厚天高講咩？ 估唔到入到

有冇睇過佢上年兩套先
真係有水準喎

一定好戲過嬅嬸

藍天白雲係咪計入下年？

計17年 舊年年尾上左五場優先場

問左,藍天白雲係佢地唔選

見到輸畀list上面某啲片真係....

藍天白雲mn底輸咩

有生之年想睇張艾嘉係金像獎攞多次獎
金馬個邊女主女配導演都係差一票咁多 啲運真係差得好緊要

想知下大家藍天白雲有乜comment
上次去分享會個導演完全唔尊重整個演藝圈
主持問佢點解想拍呢套戲，佢諗都唔諗就答因為電影發展局比錢佢
問佢用新人係咪支持多d年青人演員造電影同入行，佢又係直接答梗係唔係喇自己都未青得掂點會去帶新人
做個樣都好 做都唔做

張經緯比我感覺好真誠、唔造作。hkaff果陣有個新導演分享會，有張經緯、譚惠貞、陳大利、白海、杜汶澤幾個，有個問題係問佢地點睇獎項。果幾條友個個都扮清高話獎項唔重要，得張經緯話冇票房又冇獎既話，呢套好可能係最後一套電影，有咩抱負都只可以發春秋白日夢時諗。果次對佢好有印象，可能佢唔係好識講野啦

佢講得無錯喎，呢套係第一部劇情片

咁即係輸在入唔到d小圈子

但09年評論學會頒過最佳電影畀張經緯
我相信係有唔少評審唔鍾意套戲
我聽過坊間有評論批評套戲消費角色而唔關懷角色，內容蒼白而唔係留白

利申: 未睇，聽朝睇

呢班影評人睇野往往好獨特,以下我純屬ff冇問佢地 , 邱禮濤個套可能係佢地對陰陽路既致意。藍天白雲唔得可能因為佢地會比較音樂人生。

劇情片同紀錄片有咩好比較
我覺得呢個可能性唔大
相信星期日個論壇應該會有人問

之前睇藍天白雲優先場有分享會
導演講野俾我感覺係尊重班演員的
同埋班演員講野好有營養

#第37屆香港電影金像頒獎典禮 將由 #ViuTV 直播，為隆重其事，ViuTV特意舉辦記者招待會，邀請上屆得獎影后 #惠英紅 以及 影帝 #林家棟 ，聯同金像獎董事局成員宣佈今年合作。大家記得2018年4月15號頒獎典禮當晚睇直播喇！

論壇直播：

開波就話今年最佳電影諗過從缺

藍天白雲: 反對比贊成多一票
西謊極樂: 贊成反對票數相同

金馬其實係提拔獨立電影多啲
今年紅姐套血觀音如果冇獎分分鐘冇人會睇

金像獎不嬲行實用主義
張艾嘉加埋田壯壯呢兩個名好難會冇斬獲

吳軒一票之差惜敗倉田保昭

吳肇軒以一票之差輸俾倉田保昭

不過今年金像佢都應該唔會有機會拎

九成畀古天樂
吳肇軒有提名當贏